\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\usepackage{subcaption}
\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Задание:}

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Изучить теоретический материал по пособию, лекциям или другим источникам.
\item Ответить на вопросы тестового задания.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Вопрос 1}

Лицо, принимающее решение:
\begin{enumerate}
\item формулирует проблему;
\item формирует альтернативные решения;
\item формулирует критерии выбора решения;
\item оценивает и выбирает альтернативы;
\item\label{a1} несет ответственность за принятые решения.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a1}).

\section{Вопрос 2}

Принятие решений на оперативном уровне заключается в:
\begin{enumerate}
\item выработке генеральной стратегии;
\item оценке всех видов ресурсов;
\item реализации задач стратегического уровня;
\item\label{a2} анализе отклонений реального процесса от планового.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a2}).

\section{Вопрос 3}

Методы экспертных оценок используются для:
\begin{enumerate}
\item формулирования проблемы;
\item оценки альтернатив решения;
\item\label{a3} принятия окончательного решения;
\item оперативного планирования.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a3}).

\section{Вопрос 4}

При компьютерном моделировании под термином <<модель>> понимают:
\begin{enumerate}
\item образец какого-либо изделия;
\item уменьшенную копию какого-либо объекта;
\item тип, марку, конструкцию;
\item\label{a4} схему, описание физического объекта или какого-либо процесса.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a4}).

\section{Вопрос 5}

Модель как средство осмысления позволяет:
\begin{enumerate}
\item\label{a5} выявить взаимозависимости переменных, характеристик их изменения
      во времени, существенные закономерности;
\item предсказывать поведение объекта и управлять им;
\item находить оптимальные соотношения параметров, критические режимы работы;
\item осуществлять подготовку персонала к последующей работе в реальной обстановке.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a5}).

\section{Вопрос 6}

Физическим моделированием называют:
\begin{enumerate}
\item\label{a6} замену реального объекта его увеличенной или уменьшенной копией
      при сохранении физической природы модели;
\item замену исходного объекта объектом другой физической природы, обладающим
      аналогичным поведением;
\item схему, описание физического объекта или какого-либо процесса;
\item создание образца какого-либо изделия.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a6}).

\section{Вопрос 7}

Разновидностью какого вида моделирования является математическое моделирование:
\begin{enumerate}
\item аналогового;
\item физического;
\item\label{a7} знакового;
\item интуитивного.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a7}).

\section{Вопрос 8}

ЛПР считает, что гипотеза $H$ справедлива с вероятностью $p_1$, а ложна с
вероятностью $1-p_1$. Приглашенный эксперт считает, что эта гипотеза справедлива с
вероятностью $p_2$, а ложна с вероятностью $p_3$. Подсчитайте по формуле Байеса
вероятности справедливости и ложности гипотезы $Н$, если мнение эксперта будет
учтено ($p_1=0.6, p_2=0.7, p_3=0.1$).

\textbf{Ответ:}
$$
P(H/E) = \frac{P(E/H)\cdot P(H)}{P(E/H)\cdot P(H)+P(E/H)\cdot P(H)}
       = \frac{p_2p_1}{p_2p_1+p_3(1-p_1)} = 0.91.
$$

\section{Вопрос 9}

Вектор $X(t_k)=[x_1(t_k),\dots,X_N(t_k)]$ в теории цепей Маркова означает:
\begin{enumerate}
\item\label{a9} распределение вероятностей нахождения цепи Маркова в
      состояниях $S_1,\dots,S_N$ в момент $t_k$;
\item число пребываний процесса в каждом из состояний в момент $t_k$;
\item количество экспериментов, проведенных в момент $t_k$ в цепи Маркова;
\item расстояние между узлами цепи Маркова в момент $t_k$.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a9}).

\section{Вопрос 10}

Множество состояний цепи Маркова $T$ называется невозвратным, если процесс смены состояний:
\begin{enumerate}
\item никогда в него не попадает;
\item\label{a10} попав в него, никогда из него не выходит;
\item выйдя из него, никогда в него не возвращается;
\item произвольным образом покидает его и вновь в него возвращается.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a10}).

\section{Вопрос 11}

В стохастической матрице $P=\left[\begin{tblr}{c|[dashed]c}
                              Q         & R \\
                              \hline[dashed]
                              \emptyset & W
                            \end{tblr}\right]$ подматрица $Q$:
\begin{enumerate}
\item состоит из нулей;
\item\label{a11} определяет поведение процесса до выхода из множества невозвратных
      состояний;
\item определяет динамику эргодических состояний;
\item определяет вероятности перехода из множества невозвратных состояний в
      эргодическое множество.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a11}).

\section{Вопрос 12}

Стохастической матрице $P=\left[\begin{tblr}{ccc}
                            0.1 & 0.9 & 0   \\
                            0.3 & 0   & 0.7 \\
                            0   & 0   & 1   
                          \end{tblr}\right]$ соответствует схема:
\begin{figure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/question12_1}
  \caption*{а)}
  \label{ris:q12_1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/question12_2}
  \caption*{б)}
  \label{ris:q12_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/question12_3}
  \caption*{в)}
  \label{ris:q12_3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/question12_4}
  \caption*{д)}
  \label{ris:q12_4}
\end{subfigure}
\end{figure}

\textbf{Ответ:} б).

\section{Вопрос 13}

Дисперсия числа пребываний процесса в состоянии $S_1$ при старте из $S_1$ для
цепи Маркова, заданной матрицей $P=\left[\begin{tblr}{cc}
                                     p & q \\
                                     0 & 1
                                   \end{tblr}\right]$, где $p+q=1$, равна:
\begin{enumerate}
\item $1/q$;
\item $p/q$;
\item $1/pq$;
\item\label{a13} $p/q^2$.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a13}).

\section{Вопрос 14}

Формально обыкновенная сеть Петри "--- это набор элементов $PN=\{\Theta,P,T,F,M_0\}$, 
где каждый элемент имеет определенное название. Сопоставьте номеру элемента в первом
столбце название во втором столбце "--- заполните строку 1х, 2х, 3х, 4х, 5х.

\begin{tblr}{ll}
1) $\Theta$    & а) функция инцидентности \\
2) $P$         & б) множество переходов \\
3) $T$         & в) начальная маркировка \\
4) $F$         & г) множество дискретных моментов времени \\
5) $M_0$       & д) множество позиций \\
\end{tblr}

\textbf{Ответ:} 1г, 2д, 3б, 4а, 5в.

\section{Вопрос 15}

Обыкновенная сеть Петри называется ограниченной, если:
\begin{enumerate}
\item\label{a15} для всех позиций $P_i$ их маркировка $\mu_i \leq k$,
      где $k \geq 1$ "--- константа;
\item для всех позиций $P_i$ их маркировка $\mu_i \leq 1$;
\item сумма ресурсов во всех позициях постоянна: $\sum_{i=1}^n \mu_i(\Theta)=const$,
      где $\Theta=0,1\dots$;
\item существует достижимая из $M_0$ маркировка, при которой переход $t_j$ может сработать;
\item никакой другой переход не может лишить переход $t_j$ возможности сработать.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a15}).

\section{Вопрос 16}

Маркировкой (разметкой) обыкновенной сети Петри называют:
\begin{enumerate}
\item кратность дуги от позиции $P_i$ к переходу $t_j$;
\item кратность дуги от перехода $t_j$ к позиции $P_i$;
\item\label{a16} вектор $M=[\mu_1,\dots,\mu_n]$, где $\mu_i$ "--- число фишек
      в позиции $P_i$;
\item количество сработавших переходов.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a16}).

\section{Вопрос 17}

Смена маркировок обыкновенной сети Петри при срабатывании перехода $t_j$ в
момент $\Theta$ происходит по правилу:
\begin{enumerate}
\item $\mu_i(\Theta+1)=f_{ij}^p(\Theta)$;
\item\label{a17} $\mu_i(\Theta+1)=\mu_i(\Theta)-f_{ij}^p(\Theta)+f_{ji}^i(\Theta)$;
\item $\mu_i(\Theta+1)=f_{ji}^t(\Theta)+\mu_{i0}$;
\item $\mu_i(\Theta+1)=\mu_i(\Theta)+1-f_{ij}^p(\Theta)$.
\end{enumerate}
$(i=1,\dots,n)$.

\textbf{Ответ:} \ref{a17}).

\section{Вопрос 18}

Какой из показанных ниже сетей Петри соответствуют матрицы инцидентности  
$$
F^p=\left[\begin{tblr}{ccc}
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 2 \\
      0 & 1 & 0
    \end{tblr}\right],
F^t=\left[\begin{tblr}{ccc}
      1 & 0 & 0 \\
      1 & 2 & 0 \\
      0 & 0 & 1
    \end{tblr}\right].
$$

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/question18_1}
  \caption*{а)}
  \label{ris:q18_1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/question18_2}
  \caption*{б)}
  \label{ris:q18_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/question18_3}
  \caption*{в)}
  \label{ris:q18_3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/question18_4}
  \caption*{д)}
  \label{ris:q18_4}
\end{subfigure}
\end{figure}

\textbf{Ответ:} в).

\section{Вопрос 19}

Какие матрицы инцидентности соответствуют показанной ниже сети Петри:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/question19}}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item $$
      F^p=\left[\begin{tblr}{ccc}
          0 & 1 & 0 \\
          2 & 1 & 0 \\
          0 & 1 & 0 
      \end{tblr}\right],
      F^t=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & 0 & 0 \\
          1 & 2 & 0 \\
          0 & 0 & 1
      \end{tblr}\right];
      $$

\item\label{a19} $$
      F^p=\left[\begin{tblr}{ccc}
          0 & 1 & 0 \\
          2 & 0 & 1 \\
          0 & 1 & 0
      \end{tblr}\right],
      F^t=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & 0 & 0 \\
          1 & 2 & 0 \\
          0 & 0 & 1
      \end{tblr}\right];
      $$

\item $$
      F^p=\left[\begin{tblr}{ccc}
          0 & 1 & 0 \\
          1 & 2 & 0 \\
          0 & 1 & 0
      \end{tblr}\right],
      F^t=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & 0 & 1 \\
          0 & 2 & 1 \\
          0 & 0 & 1
      \end{tblr}\right];
      $$

\item $$
      F^p=\left[\begin{tblr}{ccc}
          0 & 1 & 0 \\
          1 & 0 & 2 \\
          0 & 1 & 0
      \end{tblr}\right],
      F^t=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & 0 & 0 \\
          1 & 2 & 0 \\
          0 & 1 & 0
      \end{tblr}\right].
      $$
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a19}).

\section{Вопрос 20}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/question20}}
\end{figure}

Для показанной ниже сети Петри матрица $V=(F^t)^T-F^p$ равна:
\begin{enumerate}
\item $$
      V=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 &  0 & -1 \\
         -2 &  2 & -2 \\
          0 &  0 &  1 
      \end{tblr}\right];
      $$

\item\label{a20} $$
      V=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & -1 &  0 \\
         -2 &  2 & -2 \\
          0 &  0 &  1 
      \end{tblr}\right];
      $$

\item $$
      V=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & -1 &  0 \\
         -2 &  2 &  2 \\
          1 &  0 &  0 
      \end{tblr}\right];
      $$

\item $$
      V=\left[\begin{tblr}{ccc}
          1 & -1 &  0 \\
         -2 &  2 &  1 \\
          0 &  1 &  0 
      \end{tblr}\right].
      $$
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a20}).

\section{Вопрос 21}

Для показанной ниже сети Петри выпишите первые четыре слова свободного языка при
начальной маркировке $M_0=[1,0,2]$.   

\textbf{Ответ:} $\{\lambda, t_2, t_2t_1, t_2t_3\}$.

\section{Вопрос 22}

Сеть Петри называется сетью с приоритетами, если:
\begin{enumerate}
\item введены специальные дуги, обеспечивающие срабатывание переходов при нулевых
      маркировках входных позиций;
\item\label{a22} переходы помечены целочисленными метками, регламентирующими порядок их срабатывания;
\item переходы помечены вероятностями, регламентирующими порядок их срабатывания;
\item кратность дуг зависит от дискретного времени;
\item имеется два типа переходов: простые и составные, причем составные переходы
      содержат внутри себя сеть Петри более низкого уровня.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a22}).

\section{Вопрос 23}

Формально раскрашенная сеть Петри "--- это набор элементов
$CPN=\{\Theta,\Sigma,P,T,A,N,C,G,E,I\}$, где каждый элемент имеет определенное
название. Сопоставьте номеру элемента в первом столбце название во втором столбце – 
заполните строку 1х, 2х, 3х, 4х, 5х, 6х, 7х, 8х, 9х, 10х.
\begin{tblr}{ll}
1) $\Theta$ & а) множество переходов; \\
2) $\Sigma$    & б) множество дуг; \\
3) $P$         & в) цветовая функция; \\
4) $T$         & г) множество дискретных моментов времени; \\
5) $A$         & д) функция, задающая выражения на дугах; \\
6) $N$         & е) функция инициализации (начальная маркировка); \\
7) $C$         & ж) дискретное время; \\
8) $G$         & з) множество допустимых цветов; \\
9) $E$         & и) множество позиций; \\
10) $I$        & к) узловая функция.
\end{tblr}

\textbf{Ответ:} 1ж, 2з, 3и, 4а, 5б, 6к, 7в, 8г, 9д, 10е.

\section{Вопрос 24}

Мультимножеством $m$ на множестве $S$ называется:
\begin{enumerate}
\item\label{a24} множество элементов из $S$, каждый из которых может быть повторен несколько раз;
\item множество всевозможных пар элементов из $S$;
\item множество элементов из $S$, повторенных одинаковое количество раз;
\item прямое произведение множества $S$ на себя $S\times S$. 
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a24}).

\section{Вопрос 25}

Определите маркировку CPN после срабатывания $t_2$:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/question25}}
\end{figure}

$$
\begin{aligned}
&E(a_1)=1'e,~E(a_2)=1'e,~E(a_3)=1'a,~E(a_4)=1'g,~E(a_5)=1'e \\
&m_0(p_1)=(1'a,1'e),~m_0(p_2)=m_0(p_4)=\emptyset,~m_0(p_3)=(1'e,1'g) \\
\end{aligned}
$$

\textbf{Ответ:} $m(p_1)=1'e,~m(p_2)=0,~m(p_3)=1'g,~m(p_4)=1'g$.

\section{Вопрос 26}

Определите маркировку CPN с временным механизмом после срабатывания $t$:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/question26}}
\end{figure}

$$
\begin{aligned}
&E(a_1)=1'e,~E(a_2)=1'g,~E(a_3)=1'e\\
&m_0(p_1)=(1'a,1'e)@200,~m_0(p_2)=\emptyset,~m_0(p_3)=(1'e,1'g) \\
\end{aligned}
$$

\textbf{Ответ:} $m(p_1)=1'a@200,~m(p_2)=1'e@300,~m(p_3)=1'e$.

\section{Вопрос 27}

Определите название узла ГЕРТ-сети:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.05\linewidth]{figures/question27}}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item\label{a27} AND-DT;
\item IOR-DT;
\item AND-ST;
\item IOR-ST;
\item EOR-DT;
\item EOR-ST.
\end{enumerate}

\textbf{Ответ:} \ref{a27}).

\section{Вопрос 28}

Выведите формулу для производящей функции равномерного распределения на
интервале $[1, 2]$. Определите первый и второй моменты этого распределения
$\nu_1(y)$ и $\nu_2(y)$.

Для нахождения производящей функции равномерного распределения будем использовать формулу:
\begin{equation}
  M_{y}(s) = \int e^{ys}f_i(y) \,dy.
\end{equation}

В нашем случае:
\begin{equation}
    M_{y}(s) = \int_a^b e^{ys}\frac{1}{b-a} \,dy.
\end{equation}

Вынесем константу $\frac{1}{b-a}$ за знак интеграла, используем
правило сложной функции (для $s$). Получим: 

\begin{equation}
    M_{y}(s) = \frac{e^{sb}-e^{sa}}{(b-a)s}.
\end{equation}

Для вычислений будем использовать MathCad.

\textbf{Ответ:} $\nu_1(y)=1$ и $\nu_2(y)=3$.

\section{Вопрос 29}

Составьте передаточную функцию для последовательного соединения узлов ГЕРТ-сети
и вычислите первый и второй моменты полученного распределения $\nu_1(y)$ и $\nu_2(y)$
при условиях:
$$
\begin{aligned}
&M_1(s)=(1-s/a)^{-1},\\
&M_2(s)=(e^{sb}-e^{sa})/((b-a)s), \\
\end{aligned}
$$
\begin{eqrem}
& $a=1,~b=2,~p_1=0.9,~p_2=0.3$
\end{eqrem}

При последовательном соединении:
$$
W_{12}(s)=W_1(s)\cdot W_2(s).
$$

Вычисления проводятся аналогично 6 практической работе.


\textbf{Ответ:} $\nu_1(y)=0$ и $\nu_2(y)=0$.

\section{Вопрос 30}

Решите задачу выбора эффективного портфеля по методике Г. Марковица при наличии
двух ценных бумаг со следующими параметрами: $E_1=500$, $\sigma_1=5$, $E_2=300$,
$\sigma_2=2$, $p_{12}=-0.5$. Проанализируйте решение, определите доходность портфеля.

Оптимальное соотношение ценных бумаг определяется формулами:
$$
\begin{aligned}
&\omega_1=\frac{2\sigma^2_2-p_{12}\sigma_1\sigma_2}{2(\sigma_1^2+\sigma_2^2-p_{12}\sigma_1\sigma_2)}=
\frac{13}{68}=0.19. \\
&\omega_2=1-\omega_1 = 0.81.
\end{aligned}
$$

Доход:
$$
E_A=\sum_{i=1}^N E_i\omega_i=E1\omega_1+E2\omega_2=338.
$$

Оптимальным с точки зрения риска является портфель, в котором преобладают ценные
бумаги второго вида.

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы были изучены основные положения теории принятия решений.

\end{document}
